\subsection{Vergleich zu alternativen Technologien}

Dieser Abschnitt befasst sich mit der  Definition von dezentralen Systemen, speziell im Zusammenhang mit dem Finanzwesen, sowie deren Vor- und Nachteile. Lösungsansätze werden hierbei ebenfalls erwähnt, jedoch erst später im Detail ausgeführt.

\underline{\textbf{Motivation hinter ''Defi''}}

Dezentrale Finanzen oder Bezahlsysteme, im Englischen auch ''decentralized finance'' bzw. kurz ''DeFi'', sind eine schnell wachsende und hochtechnologische Industrie, welche laut vielen öffentlichen Meinungen, wie etwa von Autoren der CNN Business, BBC sowie etlichen Onlinezeitungen wie fortune.com und medium.com, den Finanzsektor revolutionieren wird. (vgl. \cite{Web:23}, \cite{Web:24}, \cite{Web:17}, \cite{Web:18})

DeFi beschreibt die Idee, das Finanzwesen unabhängig von zentralen Institutionen zu machen. Dabei werden Technologien, wie zum Beispiel Blockchain, angewendet, um Buchungen, sogenannte Transaktionen, öffentlich in einem verteilten System zu speichern und etwaige andere Daten zu verwalten. Jeder Nutzer dezentraler Systeme ist somit Herr seiner selbst und nicht abhängig von zentralen Banken wie etwa der EZB. Das bringt einige Vorteile, wie auch Nachteile, wobei letztere mit voranschreiten der Technologie immer weiter reduziert werden. Dabei beschränken sich dezentrale Systeme nicht nur auf Finanzen, auch werden sie als Datenspeicher sowie Laufzeitumgebung von Programmen genutzt, sogenannte Smart-Contracts. 

\begin{quote}
	\textit{''DeFi seeks to revolutionize the financial sector by acting as an alternative to centrally-governed institutions, such as banks, that have historically acted as financial intermediaries.''}
	\cite{Web:17}
\end{quote}

Laut dem FinTech\footnote{Abkürzung für Finanztechnologie} Unternehmen ''Stably'' hat DeFi ein besonders hohes Potenzial das traditionelle Finanzwesen für immer zu verändern. Das liegt daran, dass es nicht bzw. nur sehr schwer möglich ist, diesem Finanzinstrument Regulierungen und Kontrollen zu unterziehen. Während die Öffentlichkeit immer mehr nach Datensicherheit sowie Privatsphäre ruft, wachsen dezentrale, unabhängige Finanzsysteme immer schneller. (vgl. \cite{Web:17})

\underline{Zugang}

Fast alle DeFi Systeme sind öffentlich ohne größere Einschränkungen zugänglich. Öffentliche Blockchains sowie Open-Source Code garantieren dabei Zugriffsschutz auf natürliche Art und Weise durch Kryptografie. 

\begin{quote}
	\textit{''Ein Diskriminierung von Investoren, im Gegensatz zum traditionellen Finanzsystem, findet nicht statt.''}
	\cite{Web:22}
\end{quote}

So Managing Partner und Mitbegründer der F5 Crypto Captial, Betreiber von Krypto-Fonds seit 2018.

Viele Menschen können aufgrund vieler Voraussetzungen der Banken kein Konto eröffnen. Seien es Schulden bei anderen Banken, Armut oder zu hohe Gebühren bzw. zu niedriges Anfangskapital. Zusätzlich dazu wird es immer schwieriger Kreditwürdig zu werden, großteils durch ähnliche Gründe. (vgl. \cite{Web:25})

Anforderungen für die Teilnahme an DeFi Diensten sind dahingegen lediglich ein internetfähiges Gerät. Dieses Gerät kann auch einfach ein PC im Internetcafé sein, und man muss nicht unbedingt Besitzer davon sein.

\underline{Kosten}

Kontoführungsgebühren, Minuszins, Transaktionskosten, Kosten für Auslandsüberweisungen, Gebühr für Notfallüberweisungen, Kartenkosten, Gebühr für Schnellüberweisung, all das sind Beispiele für Kosten, die bei der Führung eines traditionellen Bankkontos anfallen können. Dabei liegt Österreich laut testsieger.at auf Platz 3 der höchsten jährlichen Kosten für ein Girokonto in Europa:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/testsieger_girokonto_kosten}
	\caption{Jährliche Kosten für ein Girokonto in Europa}
	\label{fig:testsiegergirokontokosten}
	\cite{Web:26}
\end{figure}

Laut der Arbeiterkammer Wien hat im Jahr 2018 ein ''Normalnutzer'' mit 280 Buchungen pro Jahr für sein Girokonto zwischen 0 bis 238,80 Euro bezahlt. Der Median ohne Kontoüberziehungen dabei lag bei 104,96 Euro. (vgl. \cite{Web:29}) %Die Zinsen dabei lagen aber entsprechend hoch, im Schnitt etwa bei 10,25\%, zumindest wenn man von Sollzinsen spricht. Der Habenzins betrug lächerliche 0,01\%.

Bei einem Konto auf der Blockchain fallen die meisten dieser Kosten weg. Alle Transaktionen sind hier gleichgestellt, egal ob ins Ausland, jetzt sofort oder erst in ein paar Tagen. Abgerechnet wird hier bei den meisten Technologien nach Arbeitsaufwand, was sich im Hintergrund auf die Kosten der Rechenleistung der Computer bezieht. Für den Fall von einfachen Überweisungen ist die Berechnung der Kosten relativ trivial. Soll die Überweisung schnell gehen, zahlt man mehr, ist sie nicht so dringend, entsprechend wenig. Am meisten abhängig ist es hier von der im Hintergrund eingesetzten Technologie und der derzeitigen Auslastung des Netzwerkes. 

Zum Vergleich:\\
Im Januar 2022 lagen die durchschnittlichen Kosten für eine Überweisung mit Bitcoin bei etwa 2,35 Dollar, im April 2021 bei über 60 Dollar. Dabei ist zu beachten, dass Bitcoin als die älteste noch benutzte Blockchain gilt. (vgl. \cite{Web:27})\\
Bei neueren Technologien bewegt sich diese Gebühr aber in Richtung 0. \\ 
Als Beispiele (Stand Dezember 2021, vgl. \cite{Web:28}):\\
- Solana (SOL), 0.00025\$ \\
- Cardano (ADA), 0.31\$-0.04\$ \\
- Dogecoin (DOGE), 0.40\$ \\
- Polygon (MATIC), 0.002\$ \\

Bei Umrechnung der jährlichen Gebühren für Girokonten laut Arbeiterkammer, ergibt sich bei den angenommenen 280 Buchungen und den Kosten von 104.96€ ein Preis pro Transaktion von etwa 0.37€. (vgl. \cite{Web:29})

Wenn man dem Trend weiterhin folgt, ergibt sich bei den Kosten ein Vorteil für Kryptowährungen bzw. dezentrale Finanzen. Dabei ist anzumerken, dass es mittlerweile jedoch auch im traditionellen Finanzwesen vereinzelt kostengünstigere Konten gibt.

\underline{Transparenz}

Einer der Grundsätze dezentraler Systeme ist der der Transparenz. Die Blockchain ist ein öffentliches Protokoll, welches jeder über das Internet einsehen, verfolgen und analysieren kann. Darunter fallen Buchungen, Programme (Smart-Contracts), sowie etliche andere Ereignisse.

\begin{quote}
	\textit{''In theory, DeFi is highly transparent. The rules (smart contract code) and actions (transactions) are publicly available, and some additional meta-information (events) may help an observer to make sense of the data. ''}
	\cite{Web:30}
\end{quote}

So Prof. Dr. Fabian Schär der Universität Basel. Er sieht dies als großen Vorteil über das traditionelle Finanzsystem, wobei er anmerkt, dass bei dem altbekannten Systemen die Daten sehr verstreut liegen und man sie dadurch nicht gut genug analysieren kann. (vgl. \cite{Web:30})

Aber dass Daten transparent sind, heißt nicht gleichzeitig, dass diese auch verständlich sind. Das kann man etwa mit einer riesigen Tabelle voller IBANs vergleichen, in welcher die Aktionen aufgezeichnet werden, die der Besitzer dieser IBAN gemacht hat. Hierbei kann man nicht einfach auf den Vermögenswert jeder Person schließen, weil diese möglicherweise nicht nur über ihren eigenen IBAN Geld verwaltet, sondern auch über andere Institute, und somit dem IBAN dieses Institutes. Darüber hinaus kann dieses Institut wieder über andere Institute Vermögen anlegen, und so weiter.

\underline{\textbf{Probleme dezentraler Finanzsysteme}}

Um das traditionelle Finanzsystem zu ersetzen, benötigt es jedoch mehr als nur Datensicherheit. Auch sind andere grundlegende Funktionen nötig, die heute das traditionelle Banksystem ausmachen.
\bigskip

\underline{Kundenschutz}

Einer der wahrscheinlich am besorgniserregendsten Bedenken bei dezentralen Finanzen ist begründet durch das Fehlen der Banken. Durch Eliminieren dieser Mittelmänner fehlt die zentrale Anlaufstelle für Vermögensberatung und Betrügereien. (vgl. \cite{Web:19})

Ein alltägliches Beispiel wäre der Verlust der Kreditkarte. 

Die sofortige Reaktion eines jeden Menschen ist erstens, das ganze Haus noch einmal zu durchsuchen, und zweitens, falls das nicht funktioniert hat, sofort bei der Bank anzurufen, um die verlorene Karte sperren zu lassen. Danach muss man sich keine Sorgen mehr darum machen, was ein eventuell bösartiger Finder damit anstellen möchte. Man kann in Ruhe nach der Kreditkarte suchen und sollte man diese nicht mehr finden, wird die Bank, gegen eine kleine Gebühr, eine neue Karte ausstellen. 

Ganz so einfach ist das in der dezentralen Welt nicht. Jeder muss hier seine Zugangsdaten und Karten selbst verwalten, und für deren Sicherheit sorgen. Falls die Zugangsdaten oder eine Karte verloren gehen, gibt es kein zentrales Institut, welches das Konto sperren kann. Darüber hinaus können auch keine neuen Zugangsdaten beantragt werden, da dafür auch ein Mittelmann benötigt werden würde.
\bigskip

%todo lösungen?

\underline{Stabilität}

Dadurch, dass Marktwerte in dezentralen Finanzsystemen nicht durch Banken oder ähnliche Institute geregelt werden, ergeben sich diese als sehr instabil. Viele Kryptowährungen werden, im Gegensatz zu traditionellen Währungen, nicht durch physische Sachen, wie etwa Gold, gesichert. (vgl. \cite{Web:19})

In der Finanzwelt wie wir sie kennen wird der Wert unserer Währung von den Banken durch ändern interner Zinssätze indirekt reguliert, oder wie es in manchen Staaten, wie etwa China, der Fall ist, durch direktes ändern der Wechselkurse. Zusätzlich kann auch das Angebot an Geld verändert werden, um den Wert zu kontrollieren. (vgl. \cite{Web:20})

Das hat die Folge, dass wir, als Konsumenten, in den Supermarkt gehen können und der Laib Brot wahrscheinlich gleich viel kostet wie am Vortag. Man muss sich keine Sorgen darum machen, dass sich von heute auf morgen die Preise ändern, und der Lohn von letztem Monat nicht mehr so viel Wert ist wie heute. 

Anders ist das bei dezentral geregelten Währungen. Hier ergibt sich der Wert meistens schlicht durch Angebot und Nachfrage. Sowohl sind Änderungen in der Technologie ein großer Faktor für den Preis, als auch Nachrichten aus dem regulären Markt. Hier ist es nicht unüblich, tägliche Wertschwankungen von 50\% zu sehen, verursacht durch zum Beispiel steigende Strompreise oder Postings von bekannten/berühmten Persönlichkeiten.
\bigskip

%todo lösungen?

\underline{Skalierung}

Noch ein Problem ergibt sich durch die Natur dezentraler Bezahlsysteme, Buchungen laut ihrem Protokoll bestätigen zu müssen. Diese Vorgänge können, je nach eingesetzter Technologie und Algorithmen, mehrere Minuten dauern. Durch die steigende Komplexität vieler DeFi Netzwerke tendiert dieser Wert, vor allem bei den ersten Implementierungen, auch eher zu steigen. (vgl. \cite{Web:21})

Wir sind es gewohnt, dass wir beim Zahlen mit Karte an der Supermarktkasse ein bis zwei Sekunden warten müssen, bis das Kartenlesegerät sein OK gibt, und die Rechnung gedruckt wird. Das beeinflusst den Ablauf an der Kasse wenig bis gar nicht, vor allem im Vergleich zu der alternative, mit Bargeld zu zahlen, wobei besonders Menschen mit etwas weniger Fingerspitzengefühl etwas länger benötigen können, um die richtigen Münzen in der Geldtasche zu finden. 

Diese elegante Lösung würde jedoch durch die Einführung dezentraler Bezahlsysteme eher zunichtegemacht werden. Viele derzeit bekannten dezentralen Zahlungsmittel, wie etwa Bitcoin, eignen sich dafür nicht. Die durchschnittliche Wartezeit, um eine Buchung mit Bitcoin zu bestätigen, beträgt derzeit etwa zehn Minuten. So lange kann und will niemand an der Kasse warten.

%\underline{\textbf{Zentrale Bezahlsysteme}}
 
